\section{Kondition linearer Gleichungssysteme}

Seien $A\in\real^{n\times n}$ und $b\in\real^n$ mit $b\neq 0$ gegeben. Es stellt sich die Frage, wie sich die Fehler in $A$ bzw. $b$ auf die Lösung $x=A^{-1}b$ des linearen Gleichungssystems $Ax=b$ auswirken. Dazu seien $\Delta A\in\real^{n\times n}$ bzw. $\Delta b\in\real^n$ Störungen kleiner Norm, insbesondere soll $A+\Delta A$ noch regulär sein. Weiter sei
\begin{align}
	\Delta x = (A+\Delta A)^{-1}(b+\Delta b) - A^{-1}b\notag
\end{align}
der absolute Fehler zwischen den Lösungen des gestörten und des ungestörten Gleichungssystems in Abhängigkeit von den Fehlern $\Delta A$ und $\Delta b$ der Eingangsdaten $A$ und $b$. Es wird nun eine obere Schranke für de relativen Fehler 
\begin{align}
	\frac{\Vert \Delta x\Vert}{\Vert x\Vert}\notag
\end{align}
in Abhängigkeit von den relativen Fehlern der Eingangsdaten $\frac{\Vert \Delta A\Vert}{\Vert A\Vert}$ und $\frac{\Vert \Delta b\Vert}{\Vert b\Vert}$ gesucht.

\subsection{Normen}

\begin{proposition}
	Sei $\Vert\cdot\Vert:\real^n\to [0,\infty)$ eine Vektornorm. Dann ist durch
	\begin{align}
		\Vert A\Vert_\ast = \sup_{\substack{x\in\real^n \\ x\neq 0}} \frac{\Vert Ax\Vert}{\Vert x\Vert} \quad\forall A\in\real^{n\times n}\notag
	\end{align}
	eine \begriff{Matrixnorm} $\Vert \cdot\Vert_\ast:\real^{n\times n}\to[0,\infty)$ definiert. Diese der Vektornorm \begriff[Matrixnorm!]{zugeordnete Matrixnorm} ist mit der Vektornorm \begriff[Matrixnorm!]{verträglich}, das heißt
	\begin{align}
		\Vert Ax\Vert \le \Vert A\Vert_\ast\Vert x\Vert\quad\forall A\in\real^{n\times n}\text{ und } b\in\real^n\notag
	\end{align}
	\begriff[Matrixnorm!]{submultiplikativ}, das heißt
	\begin{align}
		\Vert A\cdot B\Vert_\ast \le \Vert A\Vert_\ast\cdot \Vert B \Vert_\ast\quad\forall A,B\in\real^{n\times n}\notag
	\end{align}
	und es gilt $\Vert \mathbbm{1}\Vert_\ast = 1$.
\end{proposition}

Beispiele für eine Vektornorm und eine zugeordnete Matrixnorm sind:
\begin{itemize}
	\item Der \begriff{Maximum-Norm} $\Vert x\Vert_\infty = \max_{1\le i\le n} \vert x_i\vert$ ist die \begriff{Zeilensummen-Norm} $\Vert A\Vert_\infty = \max_{1\le i\le n}\sum_{k=1}^{n}\vert a_{ik}\vert$ zugeordnet.
	\item Der \begriff{Summen-Norm} $\Vert x\Vert_1=\sum_{i=1}^n \vert x_i\vert$ ist die \begriff{Spaltensummen-Norm} $\Vert A\Vert_1 = \max_{1\le k\le n}\sum_{i=1}^n \vert a_{ik}\vert$ zugeordnet.
	\item Der \begriff{euklidischen Norm} $\Vert x\Vert_2 = \sqrt{\sum_{i=1}^n x_i^2}$ ist die \begriff{Spektralnorm} $\Vert A\Vert_2 = \sqrt{\rho(A^TA)}$ zugeordnet, wobei $\rho(B)=\max\{\vert \lambda\vert\mid \lambda \text{ ist Eigenwert von } B\}$. Also ist $\Vert A\Vert_2^2$ gleich dem betragsgrößten Eigenwert von $A^TA$.
\end{itemize}

\subsection{Störungslemma}

\begin{lemma}[\person{von Neumann}'sches Störungslemma]
	\proplbl{3_4_2}
	Seien $\Vert\cdot\Vert$ eine Vektornorm im $\real^n$ bzw. die zugeordnete Matrixnorm und $B\in\real^{n\times n}$ mit $\Vert B\Vert<1$. Dann ist $\mathbbm{1}+B$ regulär und es gilt
	\begin{align}
		\Vert (\mathbbm{1}+B)^{-1}\Vert \le \frac{1}{1-\Vert B\Vert}\notag
	\end{align}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Mit der Dreiecksungleichung folgt für jedes $x\in\real^n$
	\begin{align}
		\label{3.17}
		\begin{split}
			\Vert (\mathbbm{1}+B)x\Vert &= \Vert x+Bx\Vert \\
			&\ge \Vert x\Vert - \Vert Bx\Vert \\
			&\ge \Vert x\Vert - \Vert B\Vert\Vert x\Vert \\
			&= \Vert x\Vert (1-\Vert B\Vert) \\
			&> 0
		\end{split}
	\end{align}
	Also gilt $(\mathbbm{1}+B)x=0$ genau dann, wenn $x=0$. Somit ist $\mathbbm{1}+B$ regulär. Aus \cref{3.17} hat man
	\begin{align}
		\Vert y\Vert = \Vert (\mathbbm{1}+B)(\mathbbm{1}-B)^{-1}y\Vert \ge (1-\Vert B\Vert)\Vert (\mathbbm{1}+B)^{-1}y\Vert \notag
	\end{align}
	und damit
	\begin{align}
		\frac{\Vert (\mathbbm{1}+B)^{-1}y\Vert}{\Vert y\Vert} \le \frac{1}{1-\Vert B\Vert}\notag
	\end{align}
	für alle $y\in\real^n\backslash\{0\}$. Dies zieht unter Beachtung der Definition der zugeordneten Matrixnorm die zweite Behauptung des Lemmas nach sich.
\end{proof}

\subsection{Kondition}

\begin{proposition}
	Es seinen $A\in\real^{n\times n}$ regulär, $\Delta A\in\real^{n\times n}$, $b\in\real^n\backslash\{0\}$, $\Delta b\in\real^n$ und $\Vert\cdot\Vert$ eine Vektornorm in $\real^n$ bzw. die zugeordnete Matrixnorm. Falls $\Vert A^{-1}\Vert\cdot \Vert\Delta A\Vert<1$, dann ist $A+\Delta A$ regulär und es gibt eindeutig bestimmte Vektoren $x,\Delta x\in\real^n$, so dass
	\begin{align}
		\label{3.18}
		Ax=b\quad\text{und}\quad (A+\Delta A)(x+\Delta x)=b+\Delta b
	\end{align}
	und
	\begin{align}
		\label{3.19}
		\frac{\Vert\Delta x\Vert}{\Vert x\Vert} \le \frac{\Vert A\Vert\cdot\Vert A^{-1}\Vert}{1-\Vert\Delta A\Vert\Vert A^{-1}\Vert}\left\lbrace \frac{\Vert\Delta A\Vert}{\Vert A\Vert} + \frac{\Vert \Delta b\Vert}{\Vert b\Vert}\right\rbrace  
	\end{align}
\end{proposition}
\begin{proof}
	Mit $B=A^{-1}\Delta A$ ergibt sich
	\begin{align}
		A+\Delta A &= A(\mathbbm{1}+B) \notag \\
		\Vert B\Vert = \Vert A^{-1}\Delta A\Vert &\le \Vert A^{-1}\Vert\Vert \Delta A\Vert < 1\notag
	\end{align}
	Wegen \propref{3_4_2} ist $\mathbbm{1}+B=\mathbbm{1}+A^{-1}\Delta A$ regulär und 
	\begin{align}
		\Vert (\mathbbm{1}+B)^{-1}\Vert \le \frac{1}{1-\Vert B\Vert} \le \frac{1}{1-\Vert A^{-1}\Vert\Vert \Delta A\Vert}\notag
	\end{align}
	Damit ist auch $A(\mathbbm{1}+B)=A+\Delta A$ regulär, es gilt $x=A^{-1}b$ sowie $\Delta x = -x + (A+\Delta A)^{-1}(b+\Delta b)$ und
	\begin{align}
		\label{3.20}
		\Vert (A+\Delta A)^{-1}\Vert = \Vert (A(\mathbbm{1}+B))^{-1}\Vert = \Vert (\mathbbm{1}+B)^{-1}A^{-1}\Vert \le \frac{1}{1-\Vert A^{-1}\Vert\Vert \Delta A\Vert}\Vert A^{-1}\Vert
	\end{align}
	Aus \cref{3.18} erhält man durch Substitution und weiter wegen der schon gezeigten Regularität von $A+\Delta A$
	\begin{align}
		(A+\Delta A)\Delta x &= \Delta b-\Delta Ax \notag \\
		\Delta x &= (A+\Delta A)^{-1}(b+\Delta b)\notag
	\end{align}
	Mit \cref{3.20} folgt
	\begin{align}
		\Vert \Delta x\Vert &\le \Vert (A+\Delta A)^{-1}\Vert\Vert \Delta b-\Delta Ax\Vert\notag \\
		&\le \frac{1}{1-\Vert A^{-1}\Vert\Vert \Delta A\Vert}\Vert A^{-1}\Vert (\Vert \Delta b\Vert + \Vert\Delta A\Vert\Vert x\Vert)\notag
	\end{align}
	Wegen $\Vert Ax\Vert=\Vert b\Vert$ liefert dies
	\begin{align}
		\frac{\Vert\Delta x\Vert}{\Vert x\Vert} \le \frac{\Vert A^{-1}\Vert}{1-\Vert\Delta A\Vert\Vert A^{-1}\Vert}\left\lbrace \frac{\Vert\Delta b\Vert}{\Vert x\Vert}\frac{\Vert Ax\Vert}{\Vert b\Vert} + \Vert\Delta A\Vert\right\rbrace \notag
	\end{align}
	Da $\Vert Ax\Vert\le\Vert A\Vert\Vert x\Vert$ hat man schließlich \cref{3.19}.
\end{proof}

\begin{definition}[Konditionszahl]
	Es sei $A\in\real^{n\times n}$ regulär und $\Vert\cdot\Vert$ eine Matrixnorm. Dann heißt
	\begin{align}
		\cond(A) = \Vert A\Vert\cdot\Vert A^{-1}\Vert\notag
	\end{align}
	die \begriff{Konditionszahl} der Matrix $A$ in der gewählten Norm.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Es sei $A\in\real^{n\times n}$ regulär und $\Vert\cdot\Vert$ eine Vektornorm in $\real^n$. Für die zugeordnete Matrixnorm und die damit gebildete Konditionszahl $\cond(A)$ gilt:
	\begin{align}
		\cond(A) = \frac{\max_{\Vert x\Vert = 1}\Vert Ax\Vert}{\min_{\Vert x\Vert = 1}\Vert Ax\Vert}\notag
	\end{align}
	und eine untere Schranke für den relativen Abstand der zu $A$ nächsten singulären Matrix
	\begin{align}
		\min\left\lbrace \frac{\Vert A-B\Vert}{\Vert A\Vert} \Bigg| B\in\real^{n\times n}\text{ singulär}\right\rbrace  \ge \cond{-1}(A)\notag
	\end{align}
\end{proposition}

\begin{remark}
	Falls $\cond(A)$ groß ist, heißt die Matrix $A$ bzw. das lineare Gleichungssystem $Ax=b$ \begriff[Konditionszahl!]{schlecht konditioniert}, andernfalls \begriff[Konditionszahl!]{gut konditioniert}.
\end{remark}

Sei $\tilde{x}$ so gegeben, dass der Defekt $\Vert A\tilde{x}-b\Vert$ klein ist. Selbst dann muss man bei großer von $A$ damit rechnen, dass
\begin{align}
	\frac{\Vert x-\tilde{x}\Vert}{\Vert x\Vert}\notag
\end{align}
groß ausfällt.